【轉載】大學畢業生平均工資走勢圖

大學教育資助委員會每年都會統計該年度畢業生所得的平均工資，從1997到最新的數字是2015，從這些數據當中可以看到特區20年的起起落落。先看實數，1997的整體平均是14250，到2015的的整體平均是18583，表面看起來增加了30.4%。不過呢個世界有通貨膨脹，經CPI調整後只是增加了7.5%。也就是說今時今日的大學畢業生，份糧不見得比1997的時候好洗好多。

相信大家都會問：扣除樓價又如何？Well，如果把2015年的大學畢業生工資除以1997的數字，再比較2015年的樓價除以1997年的樓價（以中原領先指數為準），大學畢業生工資在扣除樓價後其實倒跌了20.3%，大約打了個八折。注意這是2015年的數字，今日的樓價比2015年已經又升了17%。回顧過去20年，大學畢業生工資大約是在2010年開始俾樓市追過。相反來講，之前的時間樓價算是低水。例如在沙士的時候，大學畢業生工資是97時的2/3，但樓價是97時的1/3。當然，比例低不等如會買得起，03年的香港是賤物鬥窮人。

統計還為不同專業的畢業生做了分類，當中工資最高的是醫科，其次是教育，這個次序應該沒有什麼懸念。注意統計只包括那些在畢業當年的12月已經找到全職工作的人，那些半職、四分一職、十分一職……的情況是不在統計範圍之內的。至於其他的專業，工資水平差別不大，但有些趨勢還是相當有趣的，例如工程和科技的畢業生在過去數年的工資增長速度明顯較高。

工程生性

醫科

當大學生都擠破頭去捧公務員這個飯碗，是一個社會的悲哀

在香港經濟轉型下，並非所有行業皆能付出高薪招聘人才，因此造成大學畢業生就業市場的兩極化；
薪高糧準加上有穩定晉升機會，在此消彼長的情況底下，公務員已由「鐵飯碗」變成「金飯碗」；
投考公務員沒有問題；但大量畢業生感嘆即使堅持自己的興趣、專長、理想也是徒然，因而單純為了高起薪點去投考公務員，這不只是一個問題，更是社會的悲哀。

在我父母的年代，公務員被稱為「鐵飯碗」。顧名思義，飯碗不會被打破，這是一份高度穩定、沒有失業風險的工作。但說到底它也只是一隻充滿鐵味的飯碗。那個年代，不甘於吃飯，想吃魚翅鮑魚的，要麼跑到企業打拼，要麼自己做生意。這些工作起薪點可能沒有公務員的高，但他們堅信商業世界的彈跳力會比公務員好。

但時至今天，在香港經濟轉型下，並非所有行業皆能付出高薪招聘人才，因此造成大學畢業生就業市場的兩極化。有調查顯示，大學畢業生的起薪點由1997年的1.1萬元，跌至沙士後的7,500元至8,000元之間，及後再遇2008年金融海嘯，起薪點再度插水至8,500元，至2016年才回升至1997年的1.1萬元。但部份學科如醫學、法學、環球商業管理，起薪點卻升至5萬元。唯他們只佔總體大學畢業生極少數，其餘的起薪點水平在過去20年並無太大加幅。

醫療真係得香港先咁高人工

當「鐵飯碗」變成「金飯碗」

Sabrina是我的大學同學，同樣主修工商管理，不同的是她畢業後即加入政府任職行政主任 (EO)。Sabrina在我們班中算是較平庸的一個，但為人十分踏實勤奮，也許是這個原因，她工作4年後已經晉升為一級行政主任，月薪近5萬元，屬私營機構經理級水平。Sabrina還說過2年後可申請政府房屋津貼，並打算明年和任職警察的男朋友結婚生子。看見他們擁有這樣安逸富足生活，的確令人羨幕。

回顧過去10年，公務員職位不僅沒有受到香港經濟轉型影響，每年還有相當不俗的薪酬增幅。以二級行政主任為例，根據政府總薪級表數據顯示，2006年其起薪點為18,915元，2016年升至28,040元，升幅高達49%，試問哪個行業可以媲美。

薪高糧準加上有穩定晉升機會，在此消彼長的情況底下，公務員已由「鐵飯碗」變成「金飯碗」，成為大學畢業生的理想工作

it狗

是公務員薪酬福利太優厚，還是年青人欠缺足夠的發展舞台？

曾經有位中國學者說過：

大學生都擠破頭去捧公務員這個飯碗，未必是好事。一個制度完善的國家，應該要讓人才各盡所長，而不是讓他們過獨木橋，在有限的空間內施展自己的才華。
投考公務員沒有問題；但大量畢業生感嘆即使堅持自己的興趣、專長、理想也是徒然，因而單純為了高起薪點去投考公務員，這不只是一個問題，更是社會的悲哀。

諷刺的是，當政客們喊著「年青人應努力爭取向上流動機會」的同時，他們卻要求自己加薪12.4%。說到底，還是捧著自己的「金飯碗」更重要吧。

文科

公務員事務局回覆查詢指，今年約有1.4萬人申請做政務主任（AO），申請人數比去年多2,000人，增幅為約17%，平均311人爭一位；另有2.1萬人申請入職二級行政主任（EO II），平均117人爭一位。

助理貿易主任爭崩頭 4250人爭一職位

政府早前宣布，本年度招聘45名政務主任、180名二級行政主任、4名二級助理貿易主任及15名二級運輸主任。

四個職位的申請截止日期為上周五，公務員事務局今日回覆查詢表示，今年有約1.4萬人申請做政務主任，比去年度多2,000人，增幅為約17%，平均311人爭一位。

至於二級行政主任則吸引2.1萬人遞交求職申請，比去年度多2,000人，升幅為約11%，平均117人爭一位。

政府雖然僅招聘4個二級助理貿易主任，但是四個職位中競爭最激烈，有約1.7萬人申請，即平均4,250人爭一職位；二級運輸主任則平均867人爭一位。

梁籌庭：大家都係求穩定

公務員工會聯合會總幹事梁籌庭表示，今次人數回升與疫情下經濟衰退有關，「大家都係求穩定。」

他指面試遴選過程中理論上不會觸及政治立場問題，而該職系主要涉及民生事務，料會關注疫情下如何復甦經濟等。經歷連串社會事件後，政府規定今年7月1日後新入職公務員須簽署聲明擁護《基本法》，高級職位須宣誓，他明言尤其政務官屬高級職位，言論操守會被限制，「要諗清諗楚。」

工程越來越好前途

醫科無敵mode
fg 71k

美國都高人工

IT 前途好 好多人爭住做IT

文科真係慘d

醫科同教育拉高晒條curve

小學老師先屈機

冇人做咪高人工

醫療科目屌打all

香港讀同外國讀Engine係兩個世界

醫都算
護憑乜